\documentclass{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}

\renewcommand{\figurename}{Wykres}

\pagestyle{headings}
\begin{document}
\DeclareGraphicsExtensions{.png}
\author{Robert Gałat}
\title{Raport ze sprawozdania z pierwszych zajęć laboratoryjnych}
\maketitle
\section{Jawny schemat Eulera}
Zadanie polegało na rozwiązaniu równania różniczkowego.
\begin{equation}
  \cfrac{du}{dt} = u \cdot cos(t)
\end{equation}
Zostało to osiągnięte z pomocą schematu różnicowego.
\begin{equation}
  u_n = u_{n-1} + \Delta tf(t_{n-1},u_{n-1})
  \end{equation}

\subsection{Wyniki}
\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad1a}
  \caption{przedstawiający porównanie rozwiązania numerycznego i
    dokładnego oraz błąd rozwiązania numerycznego}
\end{figure}
Jak widać z wykresu powyżej błąd zmienia się wraz ze zmianą czasu, jednak mieści
się on w rzędzie wielkości $10^{-2}$ jest to dokładność której się
spodziewaliśmy korzystając z metody Eulera o stopniu \textbf{n=2}.

Kolejny wykres przedstawia jaki wpływ na błąd ma zmiana wielkości kroku
czasowego, aby to przeanalizować został zapisany błąd w kroku  $t=\pi$ dla
kolejnych coraz większych kroków czasowych.
\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad1b}
  \caption{przedstawiający błąd w funkcji długości skoku $dt$}
\end{figure}
Jak można łatwo zauważyć im większy skok, tym większy błąd. Relacja ta jest
liniowa. 
\section{Niejawny schemat Eulera}
W tym zadaniu rozwiązujemy ten sam problem co w zadaniu 1.

Próbujemy jednak wprowadzić dodatkowe kroki, które w nadziej:i zwiększą
dokładność poprzedniej metody.

Niejawny wzór z którego korzystamy wygląda następująco:
\begin{equation}
u_n = u_{n-1} + \Delta t f(t_n,u_n)
\end{equation}

Jak widzimy do wyznaczenia $u_n$ konieczna jest znajomość wartości $u_n$,
dlatego metoda ta nosi nazwę niejawnej.
Problem ten rozwiązujemy poprzez przeniesienie wszystkiego na jedną stronę
równania i przypisaniu do tego funkcji, następnie znajdujemy jej minimum, i to
jest nasze $u_n$.

W tym zadaniu można rozwiązać ten problem analitycznie, więc ostatecznie $u_n$
wynosi:
\begin{equation}
  u_n = \cfrac{u_{n-1}}{1- \Delta t cos(t_n)}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad2a}
  \caption{przedstawiający numeryczne rozwiązanie równania wraz z analitycznym,
    oraz błąd rozwiązania numerycznego}
\end{figure}

Łatwo zauważyć, że błąd jest rzędu $10^{-2}$ , czyli nie poprawiliśmy
w rzaden znaczący sposób poprzedniej metody.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad2b}
  \caption{przedstawiający porównanie błędów uzyskanych jawną i niejawną metodą}
\end{figure}

Widzimy, że obie metody dają co do modułu dokładnie ten sam błąd.

\subsection{Wniosek}
Po co więc stosować tę metodę ?

Przedział zbieżności.

Są takie problemy, dla których jedna z tych metod nie
będzie dawać dobrych wyników, mogą się one rozbiegać, lub oscylować w okół
stałej wartości, w takim przypadku zasadnym jest wykorzystanie drugiej metody.

\section{Iteracja Newtona}
W poprzednim przykładzie wykorzystaliśmy analityczny wynik do wyznaczenia
kolejnych wartości $u_n$ łatwo jednak wyobrazić sobie sytuację, w której nie
mamy tak łatwej możliwości wyznaczenia tej wartości. W tym przypadku korzystamy
z metody Newtona, w której iteracyjnie wyznaczamy kolejne przybliżenia wartości
$u_n$, a kiedy dojdziemy do zadowalającej nas dokładności przyjmujemy tak
wyznaczoną wartość.

Wzór iteracyjny wygląda następująco:
\begin{equation}
  u_n^{\mu} = u_n^{\mu-1} - \cfrac{u_n^{\mu -1} - u_n  - \Delta tf(t_n,u_n^{\mu-1})}{1-\Delta t f_u'(t_n,u_n^{\mu -1})}
\end{equation}

Jak widać, w tym przypadku potrzebujemy znać pochodną funkcji f, jednak jest to
wiele słabszy warunek w porównaniu do poprzedniego przypadku.


 \begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad3}
  \caption{przedstawiający błąd w wszystkich metodach omawianych do tej pory}
\end{figure}

Jak można łatwo zauważyć, błąd w metodzie Newtona pokrywa się idealnie z błędem
dla metody niejawnej. Dokładnie takiego zachowania się spodziewaliśmy.

Można by się jednak zastanowić jaki wpływ na szybkość programu ma konieczność
iteracyjnego wyznaczania kolejnych elementów $u_n$.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad3_iter}
  \caption{przedstawiający ilość iteracji metody newtona}
\end{figure}

Przedstawiony wyżej wykres pokazuje, że w zasadzie wszystkie iteracje kończą się
w 2 krokach. można więc przyjąć, że metoda jest oszczędna, a przede wszystkim
niezwykle skuteczna.

Warte uwagi są okresowe spadki ilości iteracji do 1. Występują one w bardzo
charakterystycznych miejscach, $\cfrac{\pi}{2}$ i okresowo co $\pi$.
Oznacza to, że nowa wartość $u_n$ nie różni się od poprzedniej. Po dokładnej
analizie wykresu funkcji $u$ można zauważyć, ze punkty te, to ekstrema funkcji.

\section{Eliminacja błędu przy pomocy ekstrapolacji Richardsona}

Dalej próbujemy rozwiązać problem postawiony w pierwszym zadaniu, jednak tym
razem zmieniamy całkowicie podejście. Korzystamy z ekstrapolacji Richardsona w
celu minimalizacji błędu.

Polega ona na wyznaczeniu w sumie 3 przybliżeń.
Pośredniego $u_{12}$ o skoku $dT$ ,
następnie kolejnego $u_1$ o tym samym skoku,
oraz $u_2$ o skoku $2*dT$

Następnie korzystając z wartości $u_1$ i $u_2$ wyznaczamy dużo dokładniejsze
przybliżenie. Dane w tym przypadku generowane są w interwałach $2*dT$ jednak ich
dokładność jest znacznie większa.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad4}
  \caption{przedstawiający dokładność ekstrapolacji Richardsona}
\end{figure}


Jak widać na przedstawionym wyżej wykresie dokładność jest zdumiewająca, i
osiąga wartości rzędu $10^{-5}$ .

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad4a}
  \caption{porównujący dokładność metodę Eulera, z ekstrapolacją Richardsona}
\end{figure}

Jak widać ekstrapolacja daje świetne rezultaty jej jedyną wadą jest większy
nakład, bo wykonujemy aż 3 krotne obliczenia w jednym kroku, i otrzymujemy
rzadziej dane, jednak ich dokładność jest znacznie większa, co w pełni
usprawiedliwia jej użycie.

\section{Automatyczny dobór kroku czasowego}
Ponownie wykorzystujemy ekstrapolację Richardsona, jednak w tym przypadku
jedynie śledzimy błąd, i zmieniamy krok czasowy.

Nowy krok czasowy wyznaczany jest następującym wzorem:
\begin{equation}
\Delta t_{nowy} = \left(\cfrac{S\cdot tol}{|E|}\right)^{1/n}\Delta t
\end{equation}

Gdzie S to stała mniejsza od 1, tol to tolerancja błędu jaką chcemy osiągnąć, $E
= \cfrac{u_2-u_1}{2^{n-1}-1}$ ( czyli w tym przypadku $u_2-u_1$)

Nowe rozwiązanie przyjmujemy gdy $|E| < tol $ i wynosi ono: $u_2=u(t+2\Delta t)$

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad5}
  \caption{przedstawiający rozwiązanie numeryczne wraz z analitycznym oraz
    wartość skoku czasowego}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad5a}
  \caption{pokazujący błąd oraz wartość skoku czasowego}
\end{figure}

Jak widać skok czasowy nieustannie ulega zmianie, dostosowując się w zależności
od błędu.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad5b}
  \caption{przedstawiający błąd automatycznego doboru skoku w porównaniu do
    błędu jawnej metody Eulera}
\end{figure}

Przedstawiony wykres wyraźnie pokazuje skuteczność działania automatycznego
doboru kroku czasowego, ponieważ obserwowany błąd jest mniejszy.

\section{Schemat Rungego-Kutty}

W tym punkcie należało rozwiązać układ równań różniczkowych. Posłużył do tego
schemat Rungego-Kutty. Polega on na wyznaczeniu 4 współczynników, gdzie do
wyznaczenia kolejnego wymagamy poprzedniego ( poza pierwszym ) a następnie z ich
pomocą możemy wyznaczyć wartość funkcji których poszukujemy.

\begin{equation}
  u_n^i = u^i_{n-1} + \cfrac{\Delta t}{6}(k_1^i+2k_2^i+2k_3^i+k_4^i)
\end{equation}

\begin{equation}
  \begin{array}{c}
    k_1^i = f^i(t_{n-1},u^1_{n-1},u^2_{n-1})\\
    \\
    k_2^i = f^i(t_{n-1}+\cfrac{\Delta t}{2},u_{n-1}^1+\cfrac{\Delta tk_1^1}{2},u_{n-1}^2+\cfrac{\Delta tk_1^2}{2})\\
    \\
    k_3^i = f^i(t_{n-1}+\cfrac{\Delta t}{2},u_{n-1}^1+\cfrac{\Delta tk_2^1}{2},u_{n-1}^2+\cfrac{\Delta tk_2^2}{2})\\
    \\
    k_4^i = f^i(t_{n-1}+\Delta t,u^1_{n-1}+\Delta tk_3^1,u^2_{n-1}+\Delta tk_3^2)\\
  \end{array}
\end{equation}


\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad6}
  \caption{funkcji y(x)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width = 0.75\textwidth]{zad6a}
  \caption{przedstawiający błąd wyznaczenia wartości x}
\end{figure}

\end{document}